<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog DevOnFire - Artigos, códigos e devaneios - Blog</title><link href="https://www.devonfire.blog/" rel="alternate"></link><link href="https://www.devonfire.blog/feeds/blog.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.devonfire.blog/</id><updated>2025-04-24T22:05:28-03:00</updated><entry><title>As IAs e o seu estado da arte - Parte 1</title><link href="https://www.devonfire.blog/estado-da-arte-ia-1.html" rel="alternate"></link><published>2025-04-19T21:26:00-03:00</published><updated>2025-04-24T22:05:28-03:00</updated><author><name>@Robsings</name></author><id>tag:www.devonfire.blog,2025-04-19:/estado-da-arte-ia-1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Do que as IAs são capazes hoje? até onde podem ir, e por que devemos  nos manter vigilantes?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O ano é 2025, e estamos em pleno boom das inteligências artificiais. Assim como foi com os computadores, os celulares ou as redes sociais, estamos vendo aqui mais uma revolução tecnológica que, de forma rápida e abrupta, impacta profundamente nossa sociedade.
A bem da verdade, elas já vinham fazendo parte de nossas vidas cotidianas há muito tempo, mas não notávamos.
Até eu, que trabalho com informática há tempos, só me dei conta disso recentemente, ao refletir sobre a coisa enquanto jogava o jogo Alien: Isolation (2014). Tive que passar sufoco com a inteligência artificial embutida no jogo, ser a presa do monstrengo, pra me dar conta do quanto as IAs estiveram presentes em nossas vidas de forma silenciosa até agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas devo dizer: graças à literatura e a Hollywood, talvez tenhamos sido preparados, de certa forma, para a chegada dela. O filme O Exterminador do Futuro, por exemplo, foi lançado em 1984. Curiosamente, o mesmo ano em que William Gibson, pioneiro do cyberpunk, lançava o livro Neuromancer, onde nos fazia imaginar um mundo dominado por megacorporações, proliferado por transhumanos e máquinas, onde a IA chamada Wintermute adquire vontade e planos próprios.
É difícil acreditar que não havia um paralelo entre o cinema e a literatura com o clima cultural e científico da época. É claro que, antes de 1984, já havia menções às inteligências artificiais, mas, ao que parece, 1984 foi um ano um tanto premonitório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A começar pela crença, na época, de que George Orwell, com o seu livro 1984, havia acertado na mosca, pois, naquele período, afora as ebulições geopolíticas, a proliferação inicial das CCTVs em áreas públicas começava a se tornar realidade.
A Guerra Fria estava acontecendo. Uma guerra nuclear iniciada por falha humana ou algorítmica era muito provável.
O Apple Macintosh estava sendo lançado, marcando o início da era dos computadores pessoais — o que acabaria levando a essa nossa sociedade profundamente interconectada e dependente de algoritmos ubíquos.
A robótica e automação cresciam no Japão — com projetos de robôs industriais que começavam a levantar a possibilidade de substituição massiva de mão de obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltando ao presente, percebemos que muito do que era imaginado nos anos 80 está, de algum modo, se realizando agora — ainda que com nuances diferentes. O avanço das inteligências artificiais nos últimos anos foi tão acelerado que aquilo que antes era apenas ficção científica, hoje é realidade cotidiana: temos assistentes que escrevem textos, criam imagens, codificam softwares e até tomam decisões críticas em sistemas de justiça, saúde e segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas com tanto poder assim sendo delegado a algoritmos, é inevitável que surjam dúvidas e inquietações: até onde essas inteligências podem ir? Quais são os limites técnicos, éticos e sociais que precisamos estabelecer? E, acima de tudo, por que devemos nos manter vigilantes diante desse novo cenário?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pretendo falar mais sobre isso em outra oportunidade, até porque esse ainda é um artigo experimental do meu blog, e o tema é algo que eu realmente desejo me aprofundar.
Sendo assim, nos vemos na parte 2.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category></entry><entry><title>ChatGPT - O que é, como usá-lo e como ele pode nos ajudar no dia a dia</title><link href="https://www.devonfire.blog/chatgpt-no-dia-a-dia.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-03T13:24:00-03:00</published><updated>2025-04-21T18:20:33-03:00</updated><author><name>@Robsings</name></author><id>tag:www.devonfire.blog,2025-03-03:/chatgpt-no-dia-a-dia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um resumo prático sobre como o ChatGPT pode ser integrado na vida cotidiana.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;O que é o ChatGPT?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;De maneira simples, ele é um chatbot - um programa de computador super inteligente projetado para imitar conversas com usuários humanos, através da internet.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que distingue o ChatGPT dos chatbots tradicionais é seu modelo de linguagem que utiliza da &lt;a href="https://www.surfedigital.io/blog/ia-generativa"&gt;Inteligência Artificial Generativa&lt;/a&gt; (Generative AI). Este modelo &lt;strong&gt;permite que o ChatGPT entenda e responda de maneira mais humana, utilizando linguagem natural&lt;/strong&gt; e contextualizada, oferecendo uma experiência às pessoas muito mais rica, próxima e interativa.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, o ChatGPT é capaz de aprender com as interações, adaptando-se e aprimorando suas respostas ao longo do tempo.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FONTE:&lt;/strong&gt; 
&lt;a href="https://www.surfedigital.io/blog/chatgpt"&gt;ChatGPT: o que é, como funciona e como utilizar&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Como começar a utilizá-lo?&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, acesse e cadastre-se pelo seguinte link &lt;a href="https://chatgpt.com/"&gt;ChatGPT&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cadastro é rápido. Você não precisará preencher formulários. Basta fornecer um endereço de e-mail e uma senha. Se preferir, utilize um e-mail já existente, seja do Google, Microsoft ou Apple.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 1" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto! Uma vez que tenha feito o cadastro, seu ChatGPT estará pronto para as suas requisições.  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Como abrir um Novo Chat?&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O print abaixo é a tela principal da aplicação. É a tela que você verá após realizar o cadastro. Note que ela já traz alguns exemplos de uso, como: 'Receita com o que tem na cozinha', 'Confortar um amigo', etc. Note também que no menu lateral há a opção 'Explorar GPTs'. Ao clicar nela, você verá que já existem inúmeras aplicações disponíveis através da ferramenta.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 2" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%201.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 3" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%202.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ChatGPT, você pode criar vários chats de acordo com os assuntos que deseja abordar. Há duas formas de criar um novo chat na aplicação, e ambas são bem intuitivas. A primeira é através do ícone e a segunda através da opção “ChatGPT”.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez aberto o novo chat, faça a requisição que deseja.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 4" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%203.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 5" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%204.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando falamos em aplicações de inteligência artificial, qualquer entrada ou solicitação é chamada de prompt. Em resumo, um prompt é tudo aquilo que você digita ou diz para iniciar uma interação com um sistema. Não há nenhum segredo aqui, basta entregar uma entrada ao ChatGPT. Digite uma mensagem ou envie um documento - essa funcionalidade é nova. Veja, aqui pedi ao chat para me dar dicas sobre como utiliza-lo:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 6" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%205.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 7" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%206.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fácil, não? Note que assim que ele me respondeu à solicitação, ele também criou ali uma aba através do chat recém-aberto. Você pode renomear a aba clicando em "Renomear" através dos três pontos. Assim:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mesma forma, através do botão dos três pontos, você pode “Arquivar”, “Compartilhar” ou “Excluir”  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 8" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%207.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 9" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%208.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Para que serve, e por que eu deveria utilizar o ChatGPT?&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Esta aplicação, é valiosa para quem precisa de um auxilio para se organizar, ou organizar suas ideias, assim como para qualquer pessoa que deseja ajuda em seus trabalhos acadêmicos, criativos, projetos pessoais, e afins. Vamos ver alguns exemplos que podem ser úteis no nosso dia a dia.  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Corretor ortográfico:&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 10" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%209.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;⚫ Bloco de notas:&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 11" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%2010.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 12" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%2011.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;⚫ Professor do que você desejar:&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 13" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%2012.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 14" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%2013.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;⚫ Sessões de terapia:&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 15" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/Untitled%2014.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;⚫ Ampliar suas habilidades de escrita:&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Imagem 16" src="./images/imagem_post/post_chatgpt_dia_a_dia/image.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que os exemplos de prompts que eu dei neste tutorial são até mesmo bem elaborados para quem é iniciante, mas fiz isso com o intuito de mostrar a você o quanto o ChatGPT pode ser útil no dia a dia. Muita gente tem medo de inteligências artificiais - e esse medo é, até certo ponto, muito justificável - mas acho que consegui comprovar aqui, por meio desses exemplos, que podemos muito bem utilizar essas novas tecnologias em nosso benefício.&lt;/p&gt;</content><category term="Blog"></category></entry></feed>